(長文)其實細田守真係好撚慘

學生時期

細田守從中學就迷上了《銀河鐵道999》、《魯邦三世》等動畫電影，他看到電影手冊的動畫分鏡表後，便深深為動畫著迷。中學三年級決心親自拍攝動畫短片，準備約一千張影印紙，畫了長度約一分鐘的動畫短片，內容描寫飛機空戰，完成後便成為他投入動畫界的契機。

一年後，高中一年級的細田守拿著這支短片參加了東映動畫的動畫師徵選並中選，被邀請到東京工作，但為了顧及學業不得不婉拒。雖沒如願但繪畫功力可見一斑。

細田守日後進入金澤美術工藝大學就讀，專攻油畫，這段時期的他已對動畫喪失興趣，反倒是對現代美術與真人電影情有獨鍾。細田守在大學時參加了電影社，一共製作了超過五十部真人影片，不過不是以電影形式，而是改採裝置藝術，結合舞蹈與錄影帶影像，再於後製階段以效果加工。

動畫師時期
大學畢業後，細田守進入金澤當地的動畫廠製作廣告，同時與吉卜力工作室建立不少淵源。參加吉卜力工作室的研修生考試時，考官要求考生提出兩張畫應試，細田守交出一百五十張畫作，在吉卜力內部引起騷動，結果落選作收。宮崎駿提筆寫信給細田守，信中寫著：「你如果進入吉卜力的話，你的才能一定會被磨耗殆盡，所以才不讓你通過測驗」。

收到信後的細田守打電話至吉卜力，表明就算打雜也無所謂，但電話給的回覆是：「這次的測驗中，只有兩個人收到宮崎駿寫的信，其中一個人就是你，這是無上的光榮，請你死心吧」。

演出家、導演時期
在高中時期應徵動畫師時結識的製作人引薦下，細田守在1991年加入東映動畫並躍升導演一職，接連執導出《數碼暴龍大冒險》兩部劇場版和一部3D劇場版。當時細田守的導演費是46萬5千日幣，他也嶄露頭角受到業界人士的注目，同時宮崎駿又再次看中了細田守，邀他執導《霍爾的移動城堡》。

《霍爾的移動城堡》的失敗
當時吉卜力工作室將主要人力投注製作神隱少女之上，細田守因此被要求自己籌組團隊來製作霍爾的移動城堡，他親自跑遍各大動畫廠向人低頭請求，才召集到足夠的人手投入製作工作。在完成了劇本、分鏡表也製作了三分之二，正要進入原畫繪製階段時，吉卜力高層卻臨時要求該團隊中止製作，改由宮崎駿及其團隊來接替。[5][6][7]其背後原因眾說紛紜，但最有力的說法是，吉卜力在製作一半時突然判定細田守不具票房吸引力，還是得掛上「宮崎駿」的名號才能使電影賣座，所以才將細田守拉下導演寶座。

細田守墜入谷底，不僅籌備的《霍爾的移動城堡》心血結晶全被付諸，業界的人望也全部喪失殆盡，不禁大嘆：「從此以後，我再也沒辦法再投身動畫界了」，連細田守投入動畫界後尊為老師的前輩動畫師山下高明，也因《霍爾的移動城堡》一事而與細田守心生芥蒂。

自由時期
押井守早在細田守未成名前曾相中他擔任自己的電腦動畫監督，但因企劃流產而作罷。押井守不僅在日後的《跳躍吧！時空少女》上映前力挺本片，曾私下邀請細田守為自家女兒跟小說家乙一的婚禮製作紀念影片。

自從離開吉卜力開始，細田守回到東映動畫復出，2002年參與負責小魔女Doremi動畫第四部小魔女DoReMi 大合奏！(おジャ魔女どれみドッカ～ン！)第40集和第49集的導演和動畫分鏡，雖然只有負責兩集，但其與以往系列作集數不同的畫風，獨特的分鏡角度，以及劇中完全沒有使用魔法元素來表達人物的心境的方式卻引起了觀眾的注意，獲得了相當良好的評價及名聲。

在2003年與藝術家村上隆合作，配上澀谷系名團Fantastic Plastic Machine的配樂，拍了時尚品牌Louis Vuitton店頭展示動畫《Superflat Monogram》。

2005年，細田守苦等終於坐上了導演大位，執導個人首部動畫長片《ONE PIECE 祭典男爵與神祕島》，堂堂攻下十二億日幣票房佳績。《ONE PIECE 祭典男爵與神祕島》的祭典男爵似乎是影射細田守自己，以他經歷過一連串遭遇所勃發的靈感。

2009年，《夏日大作戰》，片中總共混入了虛擬世界、青春愛情電影和鄉下大家族羈絆的要素。《夏日大作戰》的布局架構十分龐大，角色極為多元，展現出細田守在創作上的野心，細節也是處處毫不含糊，不因脈絡龐雜而失衡，反而更能讓每個角色都能活靈活現，緊攫住觀眾的目光。

呢套真係好好睇 每年都睇一次

老押

我最鐘意狼的孩子雨和雪

咁樣睇其實宮奇峻正一仆街黎

又唔可以咁講既 創作變左商業響日本係好複雜

吉卜力工作室旗下出產的動畫在這二十餘年來雖然擄獲了全球無數觀眾，但其鐵腕作風向來在業界中招致其他動畫同業的嚴聲批判。與宮崎駿交情甚篤、卻也向來在理念上極不對盤的日本另一動畫大導押井守，歷年來便屢屢抨擊由宮崎駿一人獨大的吉卜力工作室簡直就是克里姆林宮或KGB，而宮崎駿則被他冠上了「書記長」的稱號，直稱高畑勲是俄羅斯總統、鈴木敏夫是KGB長官。

《新世紀福音戰士》導演庵野秀明也曾批評道，吉卜力的存亡全繫於宮崎駿一人，完全沒有考慮到提攜後輩、教育後繼者這件事。不過鈴木敏夫則表示，吉卜力工作室完全只為宮崎駿與高畑勲兩人所創立，所以沒有必要去培育後繼者，一旦兩人引退之日，就是吉卜力該劃下句點的時候。

怪獸之子就有 d 混亂。
夏日大作戰同狼的孩子兩套就唔錯，
連唔睇卡通既屋企人都有睇狼的孩子。

有咩咁仆街